#### 18

故
(18) $\mathbf{K}$ 解 $\mathbf{I} \quad$ 由 $a x^{2}=1-x^{2}$ 得 $x=\frac{1}{\sqrt{1+a}},$ 则点 $A$ 的坐标为 $\left(\frac{1}{\sqrt{1+a}}, \frac{a}{1+a}\right)$,
直线 $O A$ 的方程为 $y=\frac{a}{\sqrt{a+1}} x,$ 则
$$
\begin{aligned}
V=& \pi \int_{0}^{\frac{1}{\sqrt{1+a}}} \frac{a^{2}}{a+1} x^{2} \mathrm{d} x-\pi \int_{0}^{\frac{1}{\sqrt{1+a}}} a^{2} x^{4} \mathrm{d} x \\
&=\frac{\pi a^{2}}{3(a+1)^{\frac{5}{2}}}-\frac{\pi a^{2}}{5(a+1)^{\frac{5}{2}}} \\
&=\frac{2 \pi a^{2}}{15(a+1)^{\frac{5}{2}}} \\
\text { 由 } V^{\prime}=\frac{\pi}{15} \cdot \frac{a(4-a)}{(a+1)^{\frac{7}{2}}} &=0 \text { 得 } a=4
\end{aligned}
$$
当 $0<a<4$ 时 $V^{\prime}>0,$ 当 $a>4$ 时 $V^{\prime}<0,$ 故当 $a=4$ 时体积最大
且最大体积为 $V(4)=\frac{32 \sqrt{5} \pi}{1875}$.

#### (19)（本题满分 8 分）
函数 $f(x)$ 在[0, $+\infty)$ 上可导, $f(0)=1,$ 且满足等式 $f^{\prime}(x)+f(x)-\frac{1}{x+1} \int_{0}^{x} f(t) \mathrm{d} t=0$
（ I ）求导数 $f^{\prime}(x)$;
( II ) 证明 : 当 $x \geqslant 0$ 时,有 $\mathrm{e}^{-x} \leqslant f(x) \leqslant 1 .$

(19)$(I)$ (解 $\mathbf{J} \quad f^{\prime}(x)+f(x)-\frac{1}{x+1} \int_{0}^{x} f(t) \mathrm{d} t=0$ 化为
$$
(x+1) f^{\prime}(x)+(x+1) f(x)-\int_{0}^{x} f(t) \mathrm{d} t=0
$$
求导得 $f^{\prime \prime}(x)+\left(1+\frac{1}{x+1}\right) f^{\prime}(x)=0,$ 解得
$$
f^{\prime}(x)=C \mathrm{e}^{-\int\left(1+\frac{1}{x+1}\right) d x}=\frac{C \mathrm{e}^{-x}}{x+1}
$$
由 $f^{\prime}(0)=-1$ 得 $C=-1$,故 $f^{\prime}(x)=-\frac{\mathrm{e}^{-x}}{x+1} .$
当 $x \geqslant 0$ 时, $f(x) \leqslant f(0)=1,$ 即 $f(x) \leqslant 1$; 又 $f(x)-f(0)=\int_{0}^{x} f^{\prime}(t) \mathrm{d} t=-\int_{0}^{x} \frac{\mathrm{e}^{-t}}{t+1} \mathrm{d} t \geqslant-\int_{0}^{x} \mathrm{e}^{-t} \mathrm{d} t=\mathrm{e}^{-x}-1$
即 $f(x) \geqslant \mathrm{e}^{-x},$ 故当 $x \geqslant 0$ 时 $, \mathrm{e}^{-x} \leqslant f(x) \leqslant 1 .$

#### （20）(本题满分 6 分 $)$
设 $\alpha=\left(\begin{array}{l}1 \\ 2 \\ 1\end{array}\right), \boldsymbol{\beta}=\left(\begin{array}{l}1 \\ \frac{1}{2} \\ 0\end{array}\right), \gamma=\left(\begin{array}{l}0 \\ 0 \\ 8\end{array}\right), \boldsymbol{A}=\boldsymbol{\alpha} \boldsymbol{\beta}^{\mathrm{T}}, \boldsymbol{B}=\boldsymbol{\beta}^{\mathrm{T}} \boldsymbol{\alpha},$ 其中 $\boldsymbol{\beta}^{\mathrm{T}}$ 是 $\boldsymbol{\beta}$ 的转置,求解方程
$$
2 \boldsymbol{B}^{2} \boldsymbol{A}^{2} \boldsymbol{X}=\boldsymbol{A}^{4} \boldsymbol{X}+\boldsymbol{B}^{4} \boldsymbol{X}+\gamma
$$

(20) [ 解
$\mathbf{Z} \quad \boldsymbol{A}^{2}=2 \boldsymbol{A}=\left(\begin{array}{lll}2 & 1 & 0 \\ 4 & 2 & 0 \\ 2 & 1 & 0\end{array}\right), \quad \boldsymbol{A}^{4}=8 \boldsymbol{A}=\left(\begin{array}{ccc}8 & 4 & 0 \\ 16 & 8 & 0 \\ 8 & 4 & 0\end{array}\right)$,

#### (21) (本题满分 7 分 $)$
已知向量组 $\boldsymbol{\beta}_{1}=\left(\begin{array}{c}0 \\ 1 \\ -1\end{array}\right), \boldsymbol{\beta}_{2}=\left(\begin{array}{l}a \\ 2 \\ 1\end{array}\right), \boldsymbol{\beta}_{3}=\left(\begin{array}{l}b \\ 1 \\ 0\end{array}\right),$ 与向量组 $\boldsymbol{\alpha}_{1}=\left(\begin{array}{c}1 \\ 2 \\ -3\end{array}\right), \boldsymbol{\alpha}_{2}=\left(\begin{array}{l}3 \\ 0 \\ 1\end{array}\right), \boldsymbol{\alpha}_{3}=$
$\left(\begin{array}{c}9 \\ 6 \\ -7\end{array}\right)$ 具有相同的秩,且 $\boldsymbol{\beta}_{3}$ 可由 $\boldsymbol{\alpha}_{1}, \boldsymbol{\alpha}_{2}, \boldsymbol{\alpha}_{3}$ 线性表示,求 $a, b$ 的值.

(21) (解) $\quad$ 由 $\left(\begin{array}{ccc}1 & 3 & 9 \\ 2 & 0 & 6 \\ -3 & 1 & -7\end{array}\right) \rightarrow\left(\begin{array}{ccc}1 & 3 & 9 \\ 0 & 1 & 2 \\ 0 & 0 & 0\end{array}\right)$ 得向量组 $\boldsymbol{\alpha}_{1}, \boldsymbol{\alpha}_{2}, \boldsymbol{\alpha}_{3}$ 的秩为 2 ,
因为两个向量组的秩相等， 且 $\left(\begin{array}{ccc}0 & a & b \\ 1 & 2 & 1 \\ -1 & 1 & 0\end{array}\right) \rightarrow\left(\begin{array}{ccc}1 & -1 & 0 \\ 0 & 3 & 1 \\ 0 & a & b\end{array}\right) \rightarrow\left(\begin{array}{ccc}1 & -1 & 0 \\ 0 & 3 & 1 \\ 0 & 0 & b-\frac{a}{3}\end{array}\right)$
则 $b-\frac{a}{3}=0,$ 即 $a=3 b$
因为 $\boldsymbol{\beta}_{3}$ 可由 $\boldsymbol{\alpha}_{1}, \boldsymbol{\alpha}_{2}, \boldsymbol{\alpha}_{3}$ 线性表示,所以向量组 $\boldsymbol{\alpha}_{1}, \boldsymbol{\alpha}_{2}, \boldsymbol{\alpha}_{3}$ 与向量组 $\boldsymbol{\alpha}_{1}, \boldsymbol{\alpha}_{2}, \boldsymbol{\alpha}_{3}, \boldsymbol{\beta}_{3}$ 的秩都是 2
而 $\left(\begin{array}{cccc}1 & 3 & 9 & b \\ 2 & 0 & 6 & 1 \\ -3 & 1 & -7 & 0\end{array}\right) \rightarrow\left(\begin{array}{cccc}1 & 3 & 9 & b \\ 0 & -6 & -12 & 1-2 b \\ 0 & 10 & 20 & 3 b\end{array}\right) \rightarrow\left(\begin{array}{cccc}1 & 3 & 9 & b \\ 0 & 1 & 2 & \frac{2 b-1}{6} \\ 0 & 0 & 0 & \frac{5-b}{30}\end{array}\right)$
于是 $\frac{5-b}{30}=0,$ 解得 $b=5,$ 从而 $a=15, b=5$.