
求值: $I=\int_{0}^{1} \frac{\ln (1+x)}{x^{2}+1} d x$

## 解法一 

令 $x=\tan t,$ 则 $d x=\sec ^{2} t d t,$ 
于是 $I=\int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \ln (1+\tan t) d t$
再令 $u=\frac{\pi}{4}-t,$ 则
$$
\begin{aligned}
I &=\int_{\frac{\pi}{4}}^{0} \ln \left[1+\tan \left(\frac{\pi}{4}-u\right)\right](-d u)=\int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \ln \left(1+\frac{1-\tan u}{1+\tan u}\right) d u=\int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \ln \frac{2}{1+\tan u} d u \\
&=\int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \ln 2 d u-I=\frac{\pi}{4} \ln 2-I
\end{aligned}
$$
故 $2 I=\frac{\pi}{4} \ln 2, \quad I=\frac{\pi}{8} \ln 2$

**注** $\quad I=\int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \ln (1+\tan t) d t$ 也可以采用如下方法计算.
$$
I=\int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \ln \frac{\sin t+\cos t}{\cos t} d t=\int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \ln \sqrt{2} d t+\int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \ln \cos \left(\frac{\pi}{4}-t\right) d t-\int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \ln \cos t d t
$$
对上式第二个积分作变量代换 $u=\frac{\pi}{4}-t,$ 得
$$
\int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \ln \cos \left(\frac{\pi}{4}-t\right) d t=\int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \ln \cos u d u
$$
故 $I=\int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \ln \sqrt{2} d t+\int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \ln \cos u d u-\int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \ln \cos t d t=\frac{\pi}{8} \ln 2$

## 解法二 

令 $x=\frac{1-u}{1+u},$ 则 $d x=\frac{-2}{(1+u)^{2}} d u$,
$$
\begin{aligned}
I=2 \int_{0}^{1} \frac{\ln \left(1+\frac{1-u}{1+u}\right)}{1+\left(\frac{1-u}{1+u}\right)^{2}} \cdot \frac{1}{(1+u)^{2}} d u=\int_{0}^{1} \frac{\ln 2-\ln (1+u)}{1+u^{2}} d u \\
=\ln 2 \cdot \int_{0}^{1} \frac{d u}{1+u^{2}}-\int_{0}^{1} \frac{\ln (1+u)}{1+u^{2}} d u=\frac{\pi}{4} \ln 2-I \\
\text { 故 } I=\frac{\pi}{8} \ln 2
\end{aligned}
$$

## 解法三 

$ I=\int_{0}^{1} \ln (1+x) d \arctan x$
$$
=[\arctan x \ln (1+x)]_{0}^{1}-\int_{0}^{1} \frac{\arctan x}{1+x} d x
$$

$$
=\frac{\pi}{4} \ln 2-\int_{0}^{1} \frac{\arctan x}{1+x} d x
$$
令 $t=\frac{\pi}{2}-u,$ 
则 $\int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \frac{t d t}{1+\cos t+\sin t}=\frac{\pi}{2} \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \frac{d u}{1+\cos u+\sin u}-\int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \frac{u d u}{1+\cos u+\sin u}$
故 $\int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \frac{t d t}{1+\cos t+\sin t}=\frac{\pi}{4} \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \frac{d u}{1+\cos u+\sin u}$
再令 $v=\tan \frac{u}{2},$ 
则 $\int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \frac{d u}{1+\cos u+\sin u}=\int_{0}^{1} \frac{d v}{1+v}=\ln 2$
从市 $\int_{0}^{1} \frac{\arctan x}{1+x} d x=\frac{\pi}{8} \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \frac{u d u}{1+\cos u+\sin u}=\frac{\pi}{8} \ln 2$
所以 $I=\frac{\pi}{4} \ln 2-\frac{\pi}{8} \ln 2=\frac{\pi}{8} \ln 2$

## 解法四 

因为 $\ln (1+x)=\int_{0}^{1} \frac{x}{1+x y} d y,$ 
所以
$$
\begin{aligned}
I &=\int_{0}^{1} \frac{1}{1+x^{2}} d x \int_{0}^{1} \frac{x}{1+x y} d y=\int_{0}^{1} d y \int_{0}^{1} \frac{x}{\left(1+x^{2}\right)(1+x y)} d x \\
&=\int_{0}^{1} \frac{1}{1+y^{2}}\left[\frac{1}{2} \ln 2+\frac{\pi}{4} y-\ln (1+y)\right] d y=\frac{\pi}{4} \ln 2-I
\end{aligned}
$$

故 $I=\frac{\pi}{8} \ln 2$

## 解法五 

令 $I(\alpha)=\int_{0}^{1} \frac{\ln (1+\alpha x)}{1+x^{2}} d x,$ 
则 $I=I(1), I(0)=0,$ 且 $I(\alpha)$ 满足对 $\alpha$ 的求导条件,
故 $I^{\prime}(\alpha)=\int_{0}^{1} \frac{x}{\left(1+x^{2}\right)(1+\alpha x)} d x=\frac{1}{1+\alpha^{2}}\left[-\ln (1+\alpha)+\frac{1}{2} \ln 2+\frac{\pi}{4} \alpha\right]$
上式对 $\alpha$ 从 0 到 1 积分，得
$$
\begin{aligned}
I(1)-I(0) &=-\int_{0}^{1} \frac{\ln (1+\alpha)}{1+\alpha^{2}} d \alpha+\left[\frac{1}{2} \ln 2 \cdot \arctan \alpha+\frac{\pi}{8} \ln \left(1+\alpha^{2}\right)\right]_{0}^{1} \\
&=\frac{\pi}{4} \ln 2-I(1)
\end{aligned}
$$
所以 $I=I(1)=\frac{\pi}{8} \ln 2$

## 解法六 

令 $I(y)=\int_{0}^{y} \frac{\ln (1+x y)}{1+x^{2}} d x,$ 则 $I=I(1), I(0)=0,$ 且 $I(y)$ 满足对 $y$ 的求导条件,

于是 $I^{\prime}(y)=\frac{\ln \left(1+y^{2}\right)}{1+y^{2}}+\int_{0}^{y} \frac{x}{\left(1+x^{2}\right)(1+x y)} d x=\frac{\ln \left(1+y^{2}\right)}{2\left(1+y^{2}\right)}+\frac{y \arctan y}{1+y^{2}}$

上式两边从 0 到 $y$ 积分，得
$$
I(y)=\frac{1}{2}\left[\int_{0}^{y} \ln \left(1+t^{2}\right) d \arctan t+\int_{0}^{y} \arctan t d \ln \left(1+t^{2}\right)\right]=\frac{1}{2} \ln \left(1+y^{2}\right) \cdot \arctan y
$$
所以 $I=\int_{0}^{1} \frac{\ln (1+x)}{x^{2}+1} d x=I(1)=\frac{\pi}{8} \ln 2$

## 解法七 

由 $\ln (1+x), \frac{1}{1+x^{2}}$ 的幂级数展开式知
$$
\begin{aligned}
\ln (1+x) &=x-\frac{1}{2} x^{2}+\frac{1}{3} x^{3}-\frac{1}{4} x^{4}+\cdots(-1<x \leq 1) \\
\frac{1}{1+x^{2}} &=1-x^{2}+x^{4}-x^{6}+x^{8}+\cdots(-1<x<1)
\end{aligned}
$$
故由幂级数乘法法则知
$$
\frac{\ln (1+x)}{1+x^{2}}=x-\frac{1}{2} x^{2}-\left(1-\frac{1}{3}\right) x^{3}+\left(\frac{1}{2}-\frac{1}{4}\right) x^{4}+\left(1-\frac{1}{3}+\frac{1}{5}\right) x^{5}-\cdots
$$
上式两边对 $x$ 从 0 到 1 积分，得
$$
\begin{array}{c}
\int_{0}^{1} \frac{\ln (1+x)}{x^{2}+1} d x=\frac{1}{2}-\frac{1}{2} \times \frac{1}{3}-\left(1-\frac{1}{3}\right) \times \frac{1}{4}+\left(\frac{1}{2}-\frac{1}{4}\right) \times \frac{1}{5}+\left(1-\frac{1}{3}+\frac{1}{5}\right) \times \frac{1}{6}-\cdots \\
=\left(\frac{1}{2}-\frac{1}{4}+\frac{1}{6}-\frac{1}{8}+\cdots\right)\left(1-\frac{1}{3}+\frac{1}{5}-\frac{1}{7}+\cdots\right) \\
\text { 由 } \arctan x=x-\frac{x^{3}}{3}+\frac{x^{5}}{5}-\frac{x^{7}}{7}+\cdots(-1<x \leq 1) \text { 知 } \\
\quad \frac{\pi}{4}=1-\frac{1}{3}+\frac{1}{5}-\frac{1}{7}+\cdots \\
\text { 再由 }(1) \text { 知 } \quad \ln 2=1-\frac{1}{2}+\frac{1}{3}-\frac{1}{4}+\cdots
\end{array}
$$
故 $\int_{0}^{1} \frac{\ln (1+x)}{x^{2}+1} d x=\frac{\pi}{8} \ln 2$

